<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mazipanneh.com</title>
    <atom:link href="https://mazipan.github.io/blogs/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
    <link>https://mazipan.github.io/blogs</link>
    <description>Irfan Maulana Personal Blog</description>
    <pubDate>Sat, 20 May 2017 09:47:37 +0000</pubDate>
    <generator>Wintersmith - https://github.com/jnordberg/wintersmith</generator>
    <language>en</language>
    <item>
      <title>Membuat Popup Modal Sederhana</title>
      <link>https://mazipan.github.io/blogs/articles/membuat-popup-modal-sederhana/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 09:47:37 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://mazipan.github.io/blogs/articles/membuat-popup-modal-sederhana/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.tutsplus.com/webdesign/uploads/legacy/tuts/316_modal/final.png&quot; alt=&quot;Membuat Popup Modal Sederhana&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Membuat Popup Modal Sederhana&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Popup Modal adalah jendela sembul yang muncul di sebuah aplikasi baik dengan disengaja ataupun sekarang ini banyak pula yang tanpa dilakukan perintah oleh User namun tiba-tiba muncul Popup Modal tersebut. Dalam sebuah aplikasi ataupun halaman website Popup Modal seringkali digunakan ketika kita ingin memberikan informasi ataupun meminta User melakukan sesuatu namun kita tidak ingin User kita meninggalkan halaman yang sedang dikunjunginya sekarang. Salah satu praktek yang seringkali digunakan adalah untuk membuat form Log-in Register, dimana biasanya menggunakan Popup Modal Sebagai penampung nya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentu ada banyak alternatif diluar sana untuk membuat sebuah Popup Modal, dari yang sederhana, yang mainstream, sampai yang kompleks secara fungsi maupun tampilan. Salah satu yang sering kalian gunakan mungkin Bootstrap Modal, ya karena memang framework ini salah satu yang paling mainstream di kalangan web developer. Namun kali ini kita akan coba belajar bagaimana membuat sebuah Popup Modal Sederhana dengan cara yang semoga juga masih mudah untuk kalian ikuti dan pelajari. Bukan berarti &lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/05/sisi-gelap-bootstrap-css/?nonamp=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Saya tidak suka Bootstrap&lt;/a&gt;, saya hanya suka untuk membuat sesuatu lebih sederhana, Kita semua tau lah Bootstrap keren dan mudah digunakan. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oke, kita mulai saja Membuat Popup Modal Sederhana nya, silahkan ikuti ya&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pertama kita coba buat &lt;code&gt;block&lt;/code&gt; untuk modal nya, kode ini saya coba ikuti dari bagaimana Bootstrap membuat modal nya namun coba disederhanakan dan pastinya dibuat lebih BEM biar lebih nyaman di hati, berikut contoh kodenya :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;div id=&amp;quot;modalPlain&amp;quot; class=&amp;quot;modal&amp;quot; role=&amp;quot;modal&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;modal__content&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&amp;quot;modal__header&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;span class=&amp;quot;modal__close&amp;quot;&amp;gt;&amp;amp;times;&amp;lt;/span&amp;gt;
      &amp;lt;h2&amp;gt;Modal Header&amp;lt;/h2&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&amp;quot;modal__body&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;p&amp;gt;Some text in the Modal Body&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&amp;quot;modal__footer&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;h3&amp;gt;Modal Footer&amp;lt;/h3&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Masih terlihat mudah kan ? kita belum beri CSS pada &lt;code&gt;block&lt;/code&gt; tersebut, tapi mudahnya saya coba jelaskan kita membuat &lt;code&gt;div&lt;/code&gt; dengan id yang didefinisikan tambah class &lt;code&gt;modal&lt;/code&gt; sebagai parent nya, lantas dibawahnya ada class &lt;code&gt;modal__content&lt;/code&gt; yang merupakan penampung dari konten modal kita, dibawahnya ada 3 bagian yakni header, body dan footer yang biasanya ada di setiap Popup Modal terutama Bootstrap. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setelah membuat block &lt;code&gt;modal&lt;/code&gt; diatas, waktunya memberikan sentuhan style pada block tersebut agar lebih cantik. Seperti biasa saya prefer menggunakan SCSS syntax, bagi yang masih bingung bisa baca &lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/04/mengenal-dan-belajar-sass-sebagai-css-pre-processor/?nonamp=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pengenalan SASS&lt;/a&gt; terlebih dahulu. Berikut contoh potongan kodenya : &lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;.modal
{
    display: none; 
    position: fixed; 
    z-index: 999; 
    left: 0;
    top: 0;
    width: 100%;
    height: 100%; 
    overflow: auto; 
    background-color: rgb(0,0,0); 
    background-color: rgba(0,0,0,0.4);   

    &amp;amp;__header{        
        padding: 2px 16px;      
    }

    &amp;amp;__content {
        position: relative;
        background-color: $white;
        margin: 15% auto;
        padding: 0;
        width: 80%;

        box-shadow : 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2),0 6px 20px 0 rgba(0,0,0,0.19); 

        -webkit-animation-name: animatetop;
        -webkit-animation-duration: 0.4s;
        animation-name: animatetop;
        animation-duration: 0.4s;

    } 

    &amp;amp;__body {
        padding: 2px 16px;
    }

    &amp;amp;__footer {
        padding: 2px 16px;
    }

    &amp;amp;__close {
        float: right;
        font-size: 28px;
        font-weight: bold;
        color: $grey;
        cursor: pointer;
        text-decoration: none;

        &amp;amp;:hover, &amp;amp;:focus {
            text-decoration: none;
        }
    }
}

@-webkit-keyframes animatetop {
    from {top: -300px; opacity: 0} 
    to {top: 0; opacity: 1}
}

@keyframes animatetop {
    from {top: -300px; opacity: 0}
    to {top: 0; opacity: 1}
}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Dengan kode SASS diatas mungkin kita tidak bisa melihat hasilnya, karena sudah ada rule &lt;code&gt;display: none;&lt;/code&gt; di class &lt;code&gt;.modal&lt;/code&gt;, maka untuk mengetesnya tinggal coba dihapus terlebih dahulu rule tersebut. Pastikan tampilan Popup Modal sudah sesuai dengan yang kalian harapkan. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh iya kode SASS tersebut sudah menggunakan variabel colors punya saya jadi mungkin akan error di tempat Anda, jadi silahkan ganti variabel $white dan $grey dengan hex yang sebenarnya atau gampangnya ganti dengan warna solid white dan grey saja. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sampai langkah kedua, kita sebenarnya udah berhasil membuat Popup Modal kita dengan cepat. Langkah selanjutnya yang perlu dipikirkan adalah switch rule di dalam class &lt;code&gt;.modal&lt;/code&gt; yang tadinya &lt;code&gt;display: none;&lt;/code&gt; menjadi &lt;code&gt;display: block;&lt;/code&gt;. Perlu dipikirkan juga bagaimana cara trigger agar membuka modal ini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belajar dari Bootstrap, biasanya untuk mentrigger Modal di Bootstrap Kita bisa menggunakan kode :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;button type=&amp;quot;button&amp;quot; class=&amp;quot;btn btn-primary&amp;quot; data-toggle=&amp;quot;modal&amp;quot; data-target=&amp;quot;#exampleModalLong&amp;quot;&amp;gt;
  Launch demo modal
&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Bila dilihat, mereka menambahkan attribute &lt;code&gt;data-toggle=&amp;quot;modal&amp;quot;&lt;/code&gt; serta &lt;code&gt;data-target=&amp;quot;modal_id_target&amp;quot;&lt;/code&gt;, kita bisa buat mirip seperti ini, namun dengan cara yang berbeda. Berikut contoh kode nya :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;button class=&amp;quot;button button--blue&amp;quot; data-show=&amp;quot;modal&amp;quot; data-target=&amp;quot;modalPlain&amp;quot;&amp;gt;
  Open Modal 
&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Dan terakhir yang akan kita buat adalah Javascript function yang akan men-switch class modal agar bisa hide/show dengan lancar serta mencari modal mana yang seharusnya ditampilkan ketika di trigger dari suatu element.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berikut contoh kode sederhana nya :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;var triggerBtn = $(&amp;#39;[data-show=modal]&amp;#39;).click(function(event){
        var modalId = $(this).attr(&amp;#39;data-target&amp;#39;);        
        $(&amp;#39;#&amp;#39; + modalId).show();
    });

    $(&amp;#39;.modal__close&amp;#39;).click(function(event){        
        $(this).parents(&amp;#39;.modal&amp;#39;).hide();
    });

    $(window).click(function(event){
        if (event.target.className === &amp;#39;modal&amp;#39;) {
            $(event.target).hide();
        }
    });&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Setelahnya kita juga perlu menambahkan fungsi sederhana untuk hide/show lewat Javascript, karena siapa tau ada yang ingin trigger tanpa lewat definisi di elemen tersebut kan. Berikut kode sederhananya :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;function modalShow(modalId){
    $(&amp;#39;#&amp;#39; + modalId).show();
}

function modalHide(modalId){
    $(&amp;#39;#&amp;#39; + modalId).hide();
}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Sayangnya fungsi yang kita buat masih jQuery dependent, tapi bila ada masukan mungkin bisa dicoba cara yang lebih sederhana menggunakan VanillaJS saja. Ini saya buat menggunakan jQuery karena saya terlalu malas. &amp;#x1f647;&amp;#x1f647;&amp;#x1f647; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semua kode dalam artikel kali ini saya ambil dari framework kesayangan saya &lt;a href=&quot;https://github.com/mazipan/bem-kit&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;BEM-Kit&lt;/a&gt;. Anda bisa melihat cheatsheet mengenai modal pada &lt;a href=&quot;https://github.com/mazipan/bem-kit/wiki/Cheatsheets#modal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;halaman ini&lt;/a&gt;, kalau penasaran dengan hasilnya bisa juga dilihat dari halaman demo &lt;a href=&quot;https://mazipan.github.io/bem-kit/demo/#modal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demikian sharing Sederhana mengenai membuat Popup Modal Sederhana. Semoga bermanfaat ya. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ditulis oleh Irfan Maulana sambil nemenin anak tidur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Memberi style CSS sederhana pada Radio Button</title>
      <link>https://mazipan.github.io/blogs/articles/memberi-style-css-sederhana-pada-radio-button/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 10:24:37 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://mazipan.github.io/blogs/articles/memberi-style-css-sederhana-pada-radio-button/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;img width=&quot;469&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;Memberi style CSS sederhana pada Radio Button&quot; src=&quot;https://i.stack.imgur.com/Ngv2E.png&quot; title=&quot;&quot; class=&quot;aligncenter size-custom&quot; /&gt;

&lt;p&gt;Pernahkan Anda melihat komponen input dengan tipe Radio standard yang di sajikan oleh HTML ? Betapa tidak enaknya dipandang mata bukan ? Maka sekarang kita akan coba memberikan sentuhan sederhana kita agar tampilan input dengan tipe Radio ini lebih nyaman untuk dilihat mata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pertama, kita akan coba buat elemen HTML radio kita dan coba saja kita lihat apa yang ditampilkan oleh browser kita apabila tidak ada satupun style yang berada disana, berikut potongan kode HTML nya :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gist-oembed&quot; data-gist=&quot;mazipan/064088c71371de3ed8e7150e611b0b1b.json&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dengan kode tersebut, akan menghasilkan tampilan seperti berikut :&lt;/p&gt;
&lt;figure style=&quot;width: 191px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*uyIFVh7aFFk0WHsg8nXEbA.png&quot; alt=&quot;Radio Button Standard&quot; width=&quot;191&quot; height=&quot;24&quot; /&gt;&lt;figcaption class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;&lt;em&gt;Radio Button Standard&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Bila Anda kesulitan memahami kode HTML tersebut Anda mungkin perlu membaca tulisan ini dahulu&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/03/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-1-mengenal-html/&quot;&gt;Perjalanan Menjadi Frontend Developer Bagi Pemula – Seri 1 – Mengenal HTML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Untuk memberikan sentuhan baru pada komponen ini, maka kita perlu menambahkan beberapa rule CSS kepada potongan kode HTML tersebut. Namun karena kita kan banyak mengulang kata-kata class utama yang akan kita beri style jadi saya memilih menggunakan pre-processor SASS agar membantu memudahkan dalam menulis style tersebut, bila Anda belum tau apa itu SASS silahkan baca dulu artikel berikut&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/04/mengenal-dan-belajar-sass-sebagai-css-pre-processor/&quot;&gt;Mengenal&amp;nbsp;dan Belajar SASS Sebagai CSS Pre-Processor.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langsung saja, saya telah membuat gist untuk kode SASS yang akan memberikan style pada elemen HTML kita diatas. Silahkan dibaca, dipelajari dan dimodifikasi seenak Anda sesuai dengan kebutuhan masing-masing. Anda bisa temui kodenya seperti berikut :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gist-oembed&quot; data-gist=&quot;mazipan/b13a1add0b1983c6357092e360ed8f5f.json?file=simple-styling-radios.scss&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tampilan dari kode diatas akan menghasilkan tampilan yang kurang lebih seperti gambar berikut :&lt;/p&gt;
&lt;figure style=&quot;width: 275px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*RMQD11Vh2eqfTe3hP94gUw.png&quot; alt=&quot;Radio Button Setelah diberi CSS&quot; width=&quot;275&quot; height=&quot;32&quot; /&gt;&lt;figcaption class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;&lt;em&gt;Radio Button Setelah diberi CSS&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Pada intinya kita memanipulasi psedo element &lt;strong&gt;:before&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;:after&lt;/strong&gt; dari label input Radio tersebut dan menggantinya dengan border solid 1px yang ditambah border radius 50% agar menjadi lingkaran, kita juga menambahkan state di psedo class &lt;strong&gt;:checked&lt;/strong&gt; untuk membedakan ketika radio tersebut sedang dalam keadaan terpilih dan tidak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selamat belajar ya, bila Anda pemula dan susah memahami beberapa istilah yang saya sebutkan diatas Anda mungkin perlu membaca tulisan ini terlebih dahulu&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/03/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-2-mengenal-css/&quot;&gt;Perjalanan Menjadi Frontend Developer Bagi Pemula – Seri 2 – Mengenal CSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anda juga bisa melihat live preview dari pekerjaan tersebut &lt;a href=&quot;https://codepen.io/mazipan/pen/ryQZON&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telah di posting juga di medium saya &lt;a href=&quot;https://medium.com/@mazipanneh/sass-untuk-styling-sederhana-radio-1aaef180f62c&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download Ebook Programming&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/download-ebook-programming/&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terima kasih,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ditulis sesaat sebelum pulang kerja oleh Irfan Maulana&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Perjalanan Menjadi Frontend Developer Bagi Pemula - Seri 2 - Mengenal CSS</title>
      <link>https://mazipan.github.io/blogs/articles/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-2-mengenal-css/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 22:12:36 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://mazipan.github.io/blogs/articles/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-2-mengenal-css/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;img class=&quot;aligncenter&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-bSC70QFZkuI/Vuww_pDfYWI/AAAAAAAAG9E/qyILtW2DIQQNAL6perYoxoMsU1bYnMSFQ/s640/css-introduction.png&quot; alt=&quot;Mengenal CSS&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mengenal CSS&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Setelah seri 1 &lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/2017/03/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-1-mengenal-html/&quot;&gt;membahas HTML&lt;/a&gt;, pada seri kedua kali ini saya akan membahas mengenai CSS dasar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekali lagi saya mengingatkan bahwa tulisan ini adalah rangkaian untuk memberikan pengetahuan dasar bagi mereka yang pemula yang ingin belajar dan mengetahui dasar untuk menjadi Frontend Developer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berikut bahasan mengenai CSS, silahkan disimak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apa itu CSS ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSS merupakan kependekan dari &lt;em&gt;Cascading Style Sheet&lt;/em&gt;. Beberapa orang menyebut CSS merupakan kosmetik dari sebuah halaman web namun pada penerapannya CSS seringkali mempunyai peran yang lebih vital dari hanya sebuah kosmetik. CSS memberikan layout, posisi, eksistensi dan variasi pada sebuah elemen HTML, CSS juga menentukan bagaimana satu elemen HTML ditampilkan disebuah website. CSS menghapuskan penggunaan HTML attribute sebagai style formatting dan memindahkan ke dalam CSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bagaimana memulai CSS ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSS datang bersamaan dengan HTML tag&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;style&amp;gt;
    body{something}
&amp;lt;/style&amp;gt;&amp;nbsp;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;di dalam &lt;em&gt;head&lt;/em&gt; block dari sebuah HTML, saya biasa menyebut CSS seperti ini sebagai &lt;strong&gt;internal CSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSS juga bisa datang bersamaan dengan HTML elemen dengan langsung menambahkan attribut&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;div style=&quot;...&quot;&amp;nbsp;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;pada elemen tersebut, saya sendiri menyebut CSS seperti ini sebagai &lt;strong&gt;inline CSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selain itu CSS juga bisa di definikan di file tersendiri yang artinya terpisah dari file HTML nya yakni menggunakan file dengan ekstensi .css. Untuk memanggilnya sendiri menggunakan tag &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; didalam head block juga, namun dengan pendefinisian url path dari file tersebut, misal&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;pathFileCSS&quot; /&amp;gt;&amp;nbsp;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;CSS seperti ini saya sebut sebagai &lt;strong&gt;eksternal CSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSS memiliki urutan prioritas tersendiri bila ada hal yang sama didefinisikan namun dengan tipe CSS yang berbeda-beda, berikut adalah urutan prioritas tersebut :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Inline CSS langsung pada attribute HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internal CSS dan kemudian Eksternal CSS yang terdefinikan di head.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;User Agent CSS atau CSS standard bawaan dari masing-masing browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS Syntax&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Syntax css ditulis menggunakan key-value dengan colon atau titik dua (:) sebagai pembatas antara key dan value ini, sementara untuk pembatas antara rule menggunakan semicolon atau titik koma (;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;font-size: 14px;
color: red;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Jika menggunakan internal maupun eksternal CSS maka masing-masing rule dibuka dan tutup menggunakab curly bracket ({}), misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.font-red{
    font-size: 14px;
    color: red;
}
.font-blue{
    font-size: 14px;
    color: blue;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS Selector Dasar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CSS Selector digunakan untuk mencari element HTML yang akan diberikan style. CSS akan memberikan style kepada elemen HTML yang didefinisikan di dalam selector seperti berdasarkan attribut id, class atau yang lainnya. Selector ID digunakan untuk mencari elemen yang unik yang memiliki attribute ID seperti yang dituliskan dan hanya satu di suatu halaman web. Selector ID ditulis menggunakan awalan tagar (#) kemudian nama ID dari elemen tersebut, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;#font-red{
    font-size: 14px;
    color: red;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Selector class akan memberikan style kepada semua elemen HTML yang memiliki attribute class dengan nilai seperti yang tersebut. Class ini tidak unik seperti ID dan tujuannya memang agar bisa digunakan berulang-ulang. Selector class ini ditulis dengan awalan titik (.), contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.font-red{
    font-size: 14px;
    color: red;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Kita bisa juga menggunakan selector langsung berupa element HTML nya yang mana akan berefek ke semua elemen yang di definisikan, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;input{
    font-size: 14px;
    color: red;
}
a{
    color: blue;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS Selector Kombinasi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selector bisa juga dikombinasikan lebih dari satu, tujuannya biasanya untuk lebih mendetailkan pencarian suatu elemen. Selector kombinasi ini bisa dibagi menjadi dua berdasarkan funsinya.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bersarang (Nested)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Digunakan untuk mencari anak dari suatu elemen HTML berdasarkan parent nya, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.class1 p{
    color: red;
}
.class1 &amp;gt; p{
    color: blue;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Kita bisa menggunakan spasi maupun tanda panah kekanan (&amp;gt;), dimana spasi akan mengambil semua anak dari parent nya sedangkan tanda &amp;gt; hanya akan mengambil anak yang tepat berada dibawah parentnya.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;Bersebelahan (Sibling)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Untuk mencari sibling dari suatu elemen kita bisa menggunakan tanda (+) maupun tanda (&lt;del&gt;), dimana tanda (+) akan mencari yang tepat dan terdekat berada di sebelah (bukan sebagai anaknya) suatu elemen sedangkan tanda (&lt;/del&gt;) akan mencari semua yang ada disebelah elemen tersebut, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.class1 + p{
    color: red;
}
.class1 ~ p{
    color: blue;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS Selector Lanjutan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kita bisa juga memilih suatu elemen yang mengandung suatu kata, misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[class*=&quot;bli-&quot;]{
    color: red;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Yang artinya kita ingin mendapatkan semua elemen yang mempunyai class dengan awalan bli-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lebih lanjut soal selector CSS bisa dibaca &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/cssref/css_selectors.asp&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pseudo Class&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digunakan untuk mendefinisikan beberapa spesial state dari suatu elemen HTML seperti ketika di hover, ketika aktif, ketika di disable dan state lainnya. Syntaxnya menggunakan titik dua (:) setelah selectornya, misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.link:hover{
    color: red;
}
.link:focus{
    color: red;
}
.link:active{
    color: red;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pseudo Element&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digunakan untuk memberikan style pada suatu bagian tertentu di dalam element HTML. Syntaxnya menggunakan dua kali titik dua (::) setelah selectornya, misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.link::before{
    color: red;
}
.link::after{
    color: red;
}
ul li::last-child{
    color: red;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menggabungkan Rule&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kita bisa menggabungkan beberapa rule yang memiliki spesifikasi sama kedalam satu inisialisasi. Syntaxnya menggunakan koma (,), misal :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;.link, a, .ref{
    color: red;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Catatan tambahan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Materi ini juga pernah saya bawakan di beberapa forum, berikut sumber materi nya :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slide presentasi :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/IrfanMaulana21/journey-to-the-front-end-world-part2-the-cosmetic&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contoh kode :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://github.com/mazipan/journey-to-the-frontend-world/tree/master/part-2&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Halaman demo :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipan.github.io/journey-to-the-frontend-world/part-2/index.html&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download Ebook Programming&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/download-ebook-programming/&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Perjalanan Menjadi Frontend Developer Bagi Pemula - Seri 1 - Mengenal HTML</title>
      <link>https://mazipan.github.io/blogs/articles/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-1-mengenal-html/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 16:31:48 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://mazipan.github.io/blogs/articles/perjalanan-menjadi-frontend-developer-bagi-pemula-seri-1-mengenal-html/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;img class=&quot;aligncenter&quot; src=&quot;https://d3rj1gznkm47xj.cloudfront.net/6c91737b-715e-4c59-aad0-b947bb097907.png&quot; alt=&quot;Mengenal HTML&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mengenal HTML&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Web developer kini bisa dipisahkan ke dalam 2 spesialisasi yakni Backend dan Frontend developer. Dalam post ini kita akan membahas beberapa pengetahuan dasar untuk menjadi Frontend developer.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada postingan pertama saya akan membahas pengetahuan dasar mengenai HTML, kenapa dimulai dari HTML ? Tentu saja karena HTML menjadi dasar bagi semua web developer dan saya ingin membahas dari hal yang mendasar karena memang target dari post ini adalah mereka yang benar-benar pemula dan ingin belajar mengenai web development terutama di sisi Frontend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apa itu HTML ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML atau Hypertext Markup Language merupakan kerangka dari halaman website, suatu kode yang membangun sebuah tampilan website. Saya memberikan ilustrasi bahwa membuat kode HTML sama seperti saat kita bermain game _Tetris&amp;nbsp;_dimana kita diharuskan meletakkan satu blok ke dalam tempat yang sesuai, bila di anggap bahwa website itu adalah sebuah rumah maka HTML adalah batu bata yang menyusun dan menegakkan rumah tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML Dasar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML mempunyai inisialisasi deklarasi di baris paling awal&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Setiap element HTML diawali dengan tag pembuka dan diakhiri dengan tag penutup.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kita bisa memulai kode HTML di dalam tag&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;html&amp;gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Di bawah html tag ada tag &lt;em&gt;head&lt;/em&gt; yang berisi informasi mengenai identitas suatu website seperti title, icon, metatag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di dalam tag &lt;em&gt;head&lt;/em&gt; kita juga bisa manambahkan sumber daya eksternal yang dibutuhkan untuk di load diawal seperti CSS ataupun kritikal Javascript.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setelah tag head baru akan ada tag _body_, di dalam tag body inilah kita akan menulis komponen HTML kita yang sebenarnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelum tag penutup &lt;em&gt;body&lt;/em&gt; biasanya digunakan untuk meload script baik internal maupun eksternal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML Element&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML Element merupakan semua yang dimulai tag pembuka dan diakhiri dengan tag penutup.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML Element bisa dibuat bersarang (nested), yang artinya suatu elemen menjadi anak (child) dari elemen lainnya, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;div&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; I am parent
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;lt;div&amp;gt;I am child&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML Attribute&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML Attribute merupakan informasi tambahan pada sebuah HTML Element.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di deklarasikan pada tag pembuka dari sebuah HTML Element.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HTML Element biasanya berupa key-value, contoh :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&amp;lt;div id=&quot;sayaSebuahAttribute&quot;&amp;nbsp;
class=&quot;sayaJugaAttibute&quot;&amp;nbsp;
data-target=&quot;iniJugaLoh&quot;&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heading dan Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tag heading yang biasa digunakan untuk title dan subtitle adalah h1, h2, &amp;#8230; h6. Penggunaan heading dapat membantu SEO karena memudahkan search engine untuk mengidentifikasi halaman website Anda. Heading akan membuat satu block yang artinya elemen setelahnya akan berada di baris baru bukan disampingnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk text sendiri kita bisa menggunakan tag  &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; yang mewakili sebuah paragraf baru ataupun &lt;em&gt;span&lt;/em&gt; yang merupakan text biasa. Pada text juga terdapat beberapa tahun yang bisa digunakan untuk formating seperti _strong, b, i, em, small_, dan lainnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Block&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Block adalah elemen HTML yang sering kali digunakan sebagai wadah bagi elemen-elemen lain. Sifat dasar block ini sendiri akan membuat satu baris baru dari elemen terakhir diatasnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Block yang paling umum digunakan adalah tag &lt;em&gt;div&lt;/em&gt;. Selain itu ada beberapa tag block yang merepresentasikan posisinya seperti&amp;nbsp;&lt;em&gt;header, main, footer, aside, nav, article, section,&lt;/em&gt; dan lain-lain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Table&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Table digunakan untuk menampilkan data atau bisa juga untuk mengorganisir beberapa elemen dengan lebih mudah dan teratur. Seperti namanya table ditandai dengan tag &lt;em&gt;&lt;table&gt;&lt;/table&gt;&lt;/em&gt;.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di dalam table ada sebuah wadah&amp;nbsp;&lt;em&gt;thead&lt;/em&gt; yang merupakan wadah bagi header sebuah tabel dan juga &lt;em&gt;tbody&lt;/em&gt; yang merupakan wadah bagi isi konten dari tabel tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baris pada sebuah table ditandai dengan tag &lt;em&gt;&lt;tr&gt;&lt;/em&gt; sedangkan untuk kolom digunakan tag &lt;em&gt;&lt;td&gt;&lt;/em&gt; kecuali jika kolom tersebut ada di dalam header maka bisa digunakan tag &lt;em&gt;&lt;th&gt;._&amp;nbsp;Kita bisa juga menggabungkan beberapa baris atau kolom dengan menambahkan attribute _rowspan&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;colspan&lt;/em&gt; di element yang akan digabungkan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;List&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;List merupakan elemen yang digunakan untuk menyajikan data atau elemen secara berurutan kebawah. Untuk membuat liat kita bisa menggunakan block &lt;ul&gt;&amp;nbsp;&lt;/ul&gt; atau &lt;ol&gt;&amp;nbsp;&lt;/ol&gt; dimana &lt;em&gt;ol&lt;/em&gt; biasa dikenal dengan ordered list atau liat yang berurutan dan &lt;em&gt;ul&lt;/em&gt; sebaliknya. Untuk item dibawah nya kita bisa menggunakan tag &lt;li&gt;&amp;nbsp;&lt;/li&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yang perlu di garis bawahi adalah bahwa kita bisa menggunakan list tidak selalu untuk hal yg disusun berurutan secara horizontal namun bisa juga hal lainnya, namun kita sering menggunakan listrik ketika harus bermain dengan siblings nya pada akhirnya, seperti saat pembuatan menu atau navigasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Form&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Form merupakan kumpulan dari beberapa inputan yang akan dikirimkan/diproses secara bersamaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menggunakan tag &lt;form&gt;&amp;nbsp;&lt;/form&gt; sebagai deklarasi nya dan terdapat block &lt;fieldset&gt;&amp;nbsp;&lt;/fieldset&gt; sebagai wadah bagi beberapa inputan yang akan disatukan kedalam satu kelompok tampilan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Input&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Input merupakan elemen yang bisa menerima isian dari pengguna. Terdapat banyak variasi dari input element ini yang masing-masing nya memiliki kegunaan dan tampilan yang berbeda sesuai dengan spesifikasi nya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beberapa bisa dibedakan dengan menjelaskan attribute &lt;em&gt;type&lt;/em&gt; pada input element ini. Attribute type yang tersedia antara lain : &lt;em&gt;text, password, number, tel, email, date, range, radio, checkbox&lt;/em&gt; dan lain-lain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inputan dengan tipe &lt;em&gt;radio&lt;/em&gt; digunakan ketika pengguna hanya bisa memilih satu dari pilihan yang disediakan, jika pengguna bisa memilih lebih dari satu maka gunakan tipe &lt;em&gt;checkbox&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anda bisa menggunakan &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;option&lt;/em&gt; jika pilihan yang disediakan terlalu banyak untuk ditampilkan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inputan dengan tipe &lt;em&gt;submit&lt;/em&gt; akan mengirimkan semua data yang ada dalam form ketika ditekan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Latihan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percuma membaca seharian bila belum mencoba sendiri, ayo mulai buat layout sederhana kalian sendiri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya sendiri akan membuat satu tampilan CRUD dari sebuah Contact yang berisi nama, email, gender dan alamat. Selamat berkreasi&amp;#8230; &amp;#x1f4aa;&amp;#x1f4aa;&amp;#x1f4aa;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bahan Bacaan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baca lebih lengkap disini :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/html/&quot;&gt;https://www.w3schools.com/html/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Catatan tambahan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Materi ini juga pernah saya bawakan di beberapa forum, berikut sumber materi nya :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slide presentasi :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/IrfanMaulana21/journey-to-the-front-end-world-part1-the-skeleton&quot;&gt;https://www.slideshare.net/IrfanMaulana21/journey-to-the-front-end-world-part1-the-skeleton&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contoh kode :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://github.com/mazipan/journey-to-the-frontend-world/tree/master/part-1&quot;&gt;https://github.com/mazipan/journey-to-the-frontend-world/tree/master/part-1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Halaman demo :&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipan.github.io/journey-to-the-frontend-world/part-1/index.html&quot;&gt;https://mazipan.github.io/journey-to-the-frontend-world/part-1/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download Ebook Programming&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://mazipanneh.com/blog/download-ebook-programming/&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jangan lupa nantikan seri selanjutnya ya &amp;#x1f609;&amp;#x1f609;&amp;#x1f609;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ditulis di malam hari setelah menonton bola kala itu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terima Kasih,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Blog Baru, Semangat Baru</title>
      <link>https://mazipan.github.io/blogs/articles/blog-baru-semangat-baru/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 19:24:50 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://mazipan.github.io/blogs/articles/blog-baru-semangat-baru/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;/p&gt; 

&lt;p&gt;Saya sudah menulis blog sejak 2011-an, waktu itu jaman-jaman masih kuliah. Jaman masih semangat-semangatnya nulis. Anda bisa menemukan tulisan lama saya di Blog lama saya &lt;a href=&quot;https://mazipanneh.wordpress.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;disini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Namun ya seperti biasa, saya hanya menulis jika sedang ingin saja dan saya rasa sudah lama sejak post terakhir saya publish. Belum lama ini saya coba menulis di Blog yang self hosted, tujuannya biar bisa lebih advance lagi seperti atur SEO, bisa lebih di customize blog nya dan yang penting biar ada semangat baru buat nulis dengan adanya Blog baru ini, Blog Baru Semangat Baru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blog ini masih setia dengan platform WordPress yang sudah sangat familiar dengan saya selama beberapa tahun belakangan. Mungkin karena saya juga bisanya cuma platform ini dan menurut saya sendiri lumayan enak dan mudah untuk digunakan apalagi bagi mereka yang baru memulai Blogging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dan akhirnya selamat datang di Blog saya, semoga kedepannya bisa mulai menulis lagi hal-hal yang bermanfaat, semoga dengan Blog baru ini akan ada gairah baru dalam berbagi ilmu pengetahuan kepada yang lain, Blog Baru Semangat Baru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ditulis oleh Irfan Maulana di kala Maghrib waktu itu. &amp;#x1f605;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>